
\section{Estado del Arte}
\label{sec:trabajos}

En esta sección se repasan, como paso previo a la definición de una propuesta concreta, trabajos y conceptos relacionados directamente con el problema planteado. 
\subsection{Paralelismo}
En los entornos de computación de altas prestaciones, el hardware que incorporan los equipos no suele diferir mucho del que un equipo domestico puede utilizar. La clave de estos sistemas es la capacidad de aunar muchos de estos equipos básicos para crear un entorno paralelo. Esto hace que la potencia de un clúster no dependa únicamente de lo rápido que funcione uno de los equipos de forma individual, sino del rendimiento obtenido con su uso conjunto en paralelo.
Esta velocidad o capacidad de cómputo, conseguida gracias la paralelización, viene definida por la ley de Amdahl\cite{amdahl1967validity}, figura \ref{fig:Amdahls_law},  la cual establece que la mejora en la velocidad de ejecución de un programa como resultado de la paralelización está limitada por la porción del programa que no  puede ser paralelizada. Además, la ley de Gustafson\cite{gustafson1988reevaluating}, figura \ref{fig:Gustafsons_law}, complementa la ley de Amdahl en el sentido de que esta ley establece la mejora en relación con el número de procesadores de que dispone el sistema paralelo.
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth, height=6cm]{images/AmdahlsLaw.jpg}
    \caption{Ley de Amdahl}
    \label{fig:Amdahls_law}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth, height=6cm]{images/Gustafson.png}
    \caption{ley de Gustafson}
    \label{fig:Gustafsons_law}
    \end{subfigure}
\caption{Representación de la ley de Amdahl (\subref{fig:Amdahls_law}) y la ley de Gustafson (\subref{fig:Gustafsons_law})}
\label{fig:representacion de Amdahl's law y Gustafson's law}
\end{figure}

Con esta base teórica se puede concluir que la línea a seguir para mejorar el rendimiento de un programa es la paralelización, lo que permitirá  aumentar su rendimiento en comparación a su versión secuencial.  
Con la introducción de la paralelización aparecieron una nueva serie de problemas, uno de ellos es el riesgo de dependencia de datos. Debido a que múltiples procesadores pueden acceder a un mismo dato, por lo que se pueden generar problemas, dado el riesgo de escritura antes de lectura (\gls{WAR}) o de escritura en la misma variable (\gls{WAW}). Por ello, esta dependencia de datos es un factor fundamental para el desarrollo de programas y algoritmos paralelos. Es muy importante definir que partes de un programa son independientes para que su paralelización sea más sencilla. Por ello Bernstein \cite{bernstein1966analysis} creó una serie de condiciones que describen cuando dos segmentos de código son independientes y por tanto se pueden ejecutar en paralelo. 

Dentro de este nuevo paradigma de programación existen diferentes niveles de paralelización. En este proyecto, la paralelización que emplea el clúster pertenece a la tipología de nivel de tareas. Así, cada proceso se encarga de calcular una parte del problema que se intenta resolver. 

\subsection{Sistemas Multinúcleo}
\textit{Desde 2003, la industria de los semiconductores se ha posicionado en dos trayectorias principales para el diseño de microprocesadores. La trayectoria de los multinúcleos busca mantener la velocidad de ejecución de los programas secuenciales, mientras que se desarrollan para trabajar en múltiples cores. Los multicores comenzaron como dual core processors, con el número de núcleos doblándose cada generación de semiconductores. [...]. En contraste, la aproximación de many-core se centra más en la ejecución de aplicaciones paralelas. Los many-core comenzaron como un gran número de procesadores mucho más pequeños, [...]donde cada uno de ellos dispone de un altísimo número de hilos de ejecución}\cite{progHadsintro}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/multicorevsmanycore.png}
    \caption{Aproximacion many-core vs multicore}
    \label{fig:ManyvsMulti}
\end{figure}

Los sistemas multinúcleo fueron la primera aproximación al paralelismo a nivel de tarea dentro de un mismo componente de computación. Esta solución viene condicionada por la imposibilidad de incrementar la velocidad de los procesadores mono-núcleo. Esto se hizo presente cuando, a finales de los 90, este aumento en la velocidad provocaba un aumento exponencial de la temperatura. Por lo que una refrigeración por aire resultaba imposible. Por ello la industria decidió apostar por los procesadores multinúcleo\cite{geer2005chip}. Esto fue también motivado por la vigencia de la ley de Moore que llevaba años prediciendo con buen acierto el movimiento de la industria de los semiconductores. Esta aproximación al multinúcleo tenía una serie de ventajas importantes. Al disponer de varios core en un mismo \textit{\gls{die}} se evitaban muchos errores por degradado de la señal por el hecho de que los core están muy próximos entre si. Esto a su vez se traducía en que se podía utilizar una señal de más calidad que podía transportar más cantidad de datos. Todo ello, provocó una revolución en la computación ya que se podía trabajar con varios procesos de forma simultánea. Fue tal la repercusión que desde el comienzo de la producción de los procesadores multinúcleo las empresas han ido añadiendo más y más núcleos dentro de un mismo \textit{\gls{die}}, tanto es así que pasamos de los procesadores de dos núcleos a los 8 o 16, en procesadores domésticos y hasta los 72 núcleos en los servidores de la mano de los procesadores Xeon Phi de Intel.
\hfill \break
\hfill \break
Esta tendencia a desarrollar sistemas multinúcleo por parte de las empresas desarrolladoras de hardware, provoca que la comunidad científica se centre en formas de optimizar y/o mejorar las operaciones en sistemas con más de un núcleo. Un ejemplo de ello es el trabajo de Chenchen Fu et al.,  \cite{fu2017maximizing} orientado a optimizar el consumo eléctrico de la memoria compartida en los sistemas multinúcleo. Para ello, analizan la carga del procesador para comprobar si el procesador se encuentra en estado \textit{idle} para proceder a poner a la memoria en un estado de \textit{sleep}. Según sus resultados, incluyendo el coste energético extra de pasar de estados la memoria, consiguen una mejora de entre un 7,25\% a un 11,71\%. Esto hace que sistemas multinúcleo en dispositivos móviles puedan ahorrar energía cuando no están en uso. 

La necesidad de adoptar los sistemas multinúcleo es tan necesaria para la evolución de la computación que muchos investigadores dedican mucho esfuerzo a convertir algoritmos puramente secuenciales a algoritmos paralelos. Es por ello que multitud de trabajos, como el de Michael D. McCool\cite{mccool2008scalable},  estudien los sistemas \textit{ many-cores} y como adaptar los algoritmos puramente secuenciales a estos procesadores y además como se podrían exportar estos mismos algoritmos a futuros procesadores multinúcleo. En est mismo trabajo se presentan diferentes arquitecturas \textit{many-cores}; así como modelos de procesamiento para tareas paralelas. 


\subsection{Clusters y Supercomputadores}

Cuando la demanda de capacidad de cómputo comienza a ser cada vez más alta, se hace patente que las maquinas convencionales no son lo suficientemente potentes como para cubrir dicha demanda. Como se ha comentado con anterioridad, el paralelismo parece ser la solución cuando un problema es altamente complejo y pesado. Con el objeto de aportar soluciones  nacieron también los supercomputadores y los clústers.

La idea principal de estos sistemas es la disponibilidad de una mayor cantidad de procesadores lo que se traduce en un incremento en  \gls{FLOPS} con respecto a un  computador convencional, así como mayor disponibilidad y redundancia dado que el sistema está separado en diferentes maquinas, por lo que  la caída o el fallo de un ordenador  no inhabilita el sistema, solo ralentiza el sistema o ciertas operaciones no pueden ser ejecutadas. Esto cobra más sentido durante los años 70 u 80 cuando los ordenadores apenas habían comenzado sus andanzas y eran bastante propensos a la avería.

Los clústers  son muy importantes para el desarrollo del conocimiento, siendo utilizados para múltiples tareas que serían intratables en en ordenadores convencionales. Algunas de estas tareas con alto coste computacional que se benefician del paralelismo son, por ejemplo, la predicción de la meteorología, el análisis molecular, la investigación del clima o la \gls{QM}.

Otro interesante campo de aplicación es el análisis del terreno. Utilizando la potencia de los \gls{HPC} para procesar gran cantidad de información podemos entender como el terreno cambia y se comporta, pudiendo conocer mejor nuestro entorno, así como poder explotarlo de la forma más eficiente y ecológica. Un ejemplo de este este uso se puede encontrar en el trabajo de Bryan C. Pijanowski \cite{pijanowski2014big}, el cual utiliza sistemas de inteligencia artificial unidos con \gls{GIS} tradicionales para extraer un mayor conocimiento del entorno. Todo este procesamiento se lleva a cabo en supercomputadores, ya que el objetivo es tener unas resoluciones cercanas a los 30 metros en mapas de nivel de continentes, esto representa el proceso de carga computacional que solo puede ser realizado en los clústers y supercomputadores. Este hecho representa un hito, ya que permite disponer de mapas de gran tamaño y de alta resolución, lo que abre la posibilidad de analizar tanto comportamientos del terreno, como datos socioeconómicos desde la perspectiva de un continente, país o ciudad. Para ello se utilizan \gls{GIS} comerciales para extraer datos concretos del mapa y después, utilizando los datos socioeconómicos disponibles, crear un modelo de más escala utilizando redes neuronales para la extracción de características.

La medicina  de uno de los campos en el que el empleo de la supercomputación puede aportar mayores beneficios. Aunque siempre ha sido un campo muy interesante para la computación, ha sido difícil poder procesar la gran cantidad de datos que se generan, así como la falta de estructura de dichos datos. Por ello, el uso de los \gls{HPC} ha supuesto un gran salto para este campo. Un ejemplo de uso puede encontrarse en el trabajo de Björn Gmeiner \cite{gmeiner2014parallel} en el que se describe como optimizar un algoritmo de creación de modelos 3D para su ejecución en supercomputadores. Dicho algoritmo está orientado a transformar las imágenes de resonancia magnética a un modelo aproximado en 3D de la cabeza humana. En el artículo también se expone que el algoritmo es altamente escalable y se puede ejecutar en diferentes superordenadores. En este caso las pruebas se realizan en el clúster de la universidad de Erlangen-Nuremberg, concretamente el BlueGene/P que dispone de unos 300,000 núcleos de procesamiento.

Estos ejemplos muestran como el uso de los supercomputadores y clúster es ampliamente empleado para múltiples disciplinas. Gracias estos sistemas podemos obtener respuestas a problemas que antes era imposible calcular en un solo ordenador. 

\subsection{Clústers Híbridos}

En secciones anteriores se ha mostrado como los clúster y superordenadores explotan el paralelismo a nivel de \gls{CPU}. En cambio, este esquema clásico está siendo sustituido por el esquema del clúster Híbrido. Este tipo de clúster utiliza no solo el paralelismo \gls{CPU}, si no que aprovecha el uso de procesadores que explotan el paralelismo a nivel interno, más concretamente nos referimos a las \gls{GPU}'s. Las \gls{GPU}'s originalmente se ha utilizado para el entretenimiento de los usuarios, pero con los años se han hecho un hueco en los centros de datos y centros de investigación. Esto se debe a que estos procesadores están diseñados y optimizados para realizar en paralelo muchos cálculos simples y con el tiempo también operaciones en coma flotante. Este tipo de cálculos son muy útiles para ciertas aplicaciones científicas, procesamiento de imágenes, análisis de nubes de puntos, etc,. Por esta serie de características los centros de supercomputación cada vez se están equipando con un mayor número de estas \gls{GPU}'s. 
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{images/gpu-multi-cores.jpg}
    \caption{Representación de la unión del paralelismo en CPU y GPU}
    \label{fig:CPU&GPU}
\end{figure}

El problema principal que presenta el uso de estos dispositivos es que en si son arquitecturas paralelas, por lo que abstraerlas en un sistema paralelo dentro de un clúster representa un problema complejo. Por ello es importante  el proceso de sincronización, paso de parámetros, y paso de memoria entre las diferentes \gls{GPU}'s para poder aprovechar todo el potencial de cálculo de estos procesadores. Es por ello que los diseños de las redes de interconexión entre cada uno de los componentes del clúster tienen que ser de un alto ancho de banda y baja latencia. 

Un ejemplo de uso muy común del clúster híbrido es la resolución de sistemas lineales. En el trabajo de Lilia Ziane Khodja \cite{khodja2014parallel} utilizan un clúster híbrido para resolver sistemas lineales dispersos. Para ello utilizan \gls{CUDA} con la unión de MPI para paralelizar el problema en el clúster. Para la resolución de este problema utilizaban el método GMRES para la ejecución iterativa del método, así como para minimizar la comunicación. El clúster está compuesto por seis maquinas conectadas por una red \gls{INFBAND} de 20 GB/s. Cada nodo está compuesto de procesadores de cuatro núcleos y una GPU Tesla C1060. Gracias al uso de las \gls{GPU}'s se obtiene una fracción de mejora de aproximadamente 6 con respecto a \gls{CPU}. 

Como se ha comentado, dentro de los clústers híbridos la comunicación y paso de mensajes es importante. Por ello un buen algoritmo de comunicación que minimice la comunicación entre nodos es algo esencial. En el caso anterior se ha comentado el método GMRES, es un método muy utilizado en la computación de altas prestaciones, por ello en el artículo de Ichitaro Yamazaki\cite{yamazaki2014domain} propone un método para la mejora en los tiempos de comunicación de los nodos, ya que argumenta que estamos llegando al punto donde los ordenadores modernos tardan menos en realizar operaciones aritméticas que en el paso de mensajes. Es por ello que propone dos soluciones: una primera que es una mejora al GMRES a la que denomina CA-GMRES, que utiliza métodos de Krylov para la reducción de la comunicación, con ello puede llegar a conseguir una fracción de mejora de 2,5. Además, presenta un mejora al método anterior utilizando métodos de Krylov con un sistema de precondiciones y se consigue una fracción de mejora de hasta un 7,4. 
Este trabajo refleja cómo la comunicación entre nodos es un tema importante  y como estas mejoras puede hacer variar en gran medida el rendimiento de un clúster.

\subsection{RCUDA}

A medida que el clúster híbrido ha ido suscitando interés dentro de la comunidad científica ,gracias a la gran potencia de cálculo que ofrecen las tarjetas gráficas, cada vez aparecen más y más herramientas software para poder aprovechar mejor el potencial de estos procesadores gráficos masivamente paralelos. Una herramienta recientemente creada para su uso en clústers híbridos es RCUDA. RCUDA es una herramienta creada por investigadores de la Universidad Politécnica de Valencia (UPV) que permite la gestión de estos procesadores gráficos mediante un nuevo enfoque. 


La forma clásica de trabajar con tarjetas gráficas dentro de un clúster es utilizar una librería para paralelización que sea compatible con \gls{CUDA} como por ejemplo MPI o OpenMPI. El problema de esto es el hecho de que el código y el algoritmo a procesar tienen que poder expresarse utilizando estas librerías, lo que supone que la persona que desarrolle para estos sistemas tiene que conocer muy bien el uso de las librerías. Pero gracias a RCUDA o \textit{Remote \gls{CUDA}}, ya no es necesario el uso de esas librerías para lograr el paralelismo. 

Desarrollado por el Grupo de Arquitecturas Paralelas de la UPV, RCUDA es un proyecto desarrollado para clústers que permite la virtualización de tarjetas gráficas dentro del mismo. La idea de la herramienta es evitar la necesidad de que un programador que conozca \gls{CUDA} tenga que utilizar librerías paralelas, en vez de ello el programador se centra en poder ejecutar su código \gls{CUDA} en múltiples tarjetas gráficas. RCUDA se encarga de virtualizar las tarjetas gráficas que se encuentran en un clúster para que se muestren como tarjetas conectadas directamente a la maquina donde se ejecuta el software en cuestión. En este marco, RCUDA es el encargado de la comunicación con estas tarjetas que están alojadas en los nodos del clúster. También facilita que un ordenador que no disponga de una tarjeta con \gls{CUDA} y esté conectado en la red del clúster, puede solicitar tarjetas gráficas a los nodos de este para ejecutar su código \gls{CUDA} en local, dejando la parte de comunicación directamente a RCUDA. Dentro de este marco se han realizado algunas investigaciones y artículos. Uno de los primeros proyectos que se realizaron, es el artículo de Javier Prades, Carlos Reaño y Federico Silla \cite{prades2016cuda} en el que se describe como utilizar RCUDA para máquinas virtuales para poder dotar al sistema de acceso a tarjetas gráficas. El entorno que utilizaban era un clúster de que utilizaba Xen para la virtualización y una red \gls{INFBAND}para la interconexión de estos, la idea es verificar como RCUDA se utiliza para acelerar aplicaciones científicas dentro de las máquinas virtuales. La virtualización de \gls{GPU}'s con RCUDA dentro de los clústeres, tiene un gran potencial para aplicaciones científicas o de aprendizaje profundo ya que se pueden crear nodos virtuales con la cantidad  de \gls{GPU}'s necesarias para un proyecto.
\clearpage
\section{Propuesta}
\label{sec:propuesta}

Una vez analizado el estado actual de los sistemas de Computación de Altas Prestaciones (High Performance Computing o HPC en inglés), nuestra propuesta es crear un clúster híbrido que utilice el laboratorio L14 de la Escuela Politécnica Superior de la Universidad de Alicante (EPSA) localizado en el edificio EPS 1. La idea es aprovechar el potencial que ofrecen las tarjetas gráficas que fueron cedidas a la universidad por NVIDIA y los equipos que hay disponibles durante las horas sin docencia, fines de semana y vacaciones. La propuesta se divide en tres objetivos principales. El primero,  la investigación y puesta en marcha de un clúster híbrido que pueda funcionar como computador común para las clases ordinarias y pueda cambiar a clúster cuando se desea. El segundo, garantizar la escalabilidad del despliegue y la portabilidad a otros laboratorios. Y finalmente, el tercero consiste en la creación y puesta en funcionamiento de una interfaz web que permita a los alumnos poder utilizar los recursos del clúster sin necesidad de conocer su funcionamiento, que sea completamente transparente.

\section{Estructura del documento}
\label{sec:estructura}

Este documento estructura de la siguiente forma: Durante este pasado Capítulo \ref{cha:introduccion} se revisa el estado del arte actual en lo referente a la computación de altas prestaciones, también se presenta la motivación principal para la realización de este proyecto así como las metas propuestas. En el Capítulo \ref{cha:metodologia} se presentan los componentes hardware y software que han sido utilizados para el desarrollo de este proyecto, tanto en los sistemas utilizados en el proyecto como los equipos auxiliares utilizados para validar los resultados. En el Capítulo \ref{cha:frontend} se describe el funcionamiento e implementación de la API para el uso del clúster. En el Capítulo \ref{cha:backend} se describen tanto el sistema creado para este proyecto así como todo el software implementado para el funcionamiento del sistema. Seguidamente, en el Capítulo \ref{cha:experimentacion}, se presenta la experimentación realizada para validar el sistema creado, utilizando una batería de pruebas para conocer los beneficios y las carencias del sistema. Por último, en el Capítulo \ref{cha:conclusion}, se presentan las conclusiones obtenidas durante la realización de este proyecto así como las líneas futuras del mismo.